\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest} % for drawing trees

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{9 -- Bäume}
\date{18. Mai 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Kathedrale_Prag.jpg}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{$\mathcal{O}(#1)$}

\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}
\newcommand{\chipmunk}{\emoji{img/u1F43F-chipmunk.pdf}}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Organisatorisches und Feedback}
  Ihr Feedback:
  \begin{itemize}
    \item Vorlesung
      \begin{itemize}
        \item die meisten finden Gamification-Gehalt der letzten Folien gut
        \item $0^0$: netter Gag
        \item ein paar Negativmeldungen ohne Angabe eines Grundes
        \item Gildenaufgaben: Idee ist angekommen
      \end{itemize}
    \item Übung
      \begin{itemize}
        \item sie finden das Vorstellen von Lösungen hilfreich
        \item betreutes Programmieren polarisiert
        \item Dozentron und Gildamesh machen für manche noch Schwierigkeiten
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Speichereichen (Bäume)}

\begin{frame}{\dragon{} Speichereichen}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Speichereiche (\type{Familie})}
        \stress{Speichereichen} sind sprechende Bäume.
        Wenn man seine Daten an ihre Wurzeln legt und sie lieb darum bittet, nehmen sie diese auf und speichern sie in einer \stress{Knotenfrucht}.
        Diese Früchte können nur an bestimmten Stellen (meistens Astgabeln) wachsen.
        Die Früchte am Ende eines Asts tragen wunderschöne Blüten, weshalb man sie auch \stress{Blütenblattknoten} nennt.
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/RunzligeRanunkula2.png}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

% learning note: text depth manually sets the size of descenders
%   0pt means set the baseline as if there where no descenders
%, text depth=0ex, text height=1.5ex
\tikzset{tnode/.style={circle, draw=black, minimum width=8mm, outer sep=0pt}}
\tikzset{troot/.style={fill=brown!70}}
\tikzset{tleaf/.style={fill=green!30}}
\tikzset{tinner/.style={fill=brown!30}}
%\tikzset{tedge/.style={->, thick}}

\begin{frame}{\book{} Baum als Datentyp}
  \begin{block}{Baum (\type{Abstrakter Datentyp})}
    Ein \stress{Baum} besteht aus drei Sorten von \stress{Knoten}, die hierarchisch angeordnet sind und einen \stress{Wert} haben.
    \begin{itemize}
      \item Der \stress{Wurzelknoten} ist der Ursprung des Baumes.
        Er besitzt beliebig viele untergeordnete \stress{Kindknoten}.
      \item Ein \stress{innerer Knoten} hat einen \stress{Elternknoten} und mindestens einen Kindknoten.
      \item Einen Knoten ohne Kindknoten nennt man einen \stress{Blattknoten}.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{5mm}

  \begin{tikzpicture}[level distance=10mm]
    \node[tnode, troot] (A) {A}
      child { node[tnode, tleaf] (B) {B}}
      child { node[tnode, tinner] (C) {C}
        child { node[tnode, tleaf] (D) {D} }
        child { node[tnode, tleaf] (E) {E} }
        child { node[tnode, tleaf] (F) {F} }
      };
    \node[tnode, troot, right=4cm of A] (root) {X};
    \node[tnode, tinner, below=2mm of root] (inner) {X};
    \node[tnode, tleaf, below=2mm of inner] (leaf) {X};
    \node[right=5mm of root] {Wurzelknoten};
    \node[right=5mm of inner] {Innerer Knoten};
    \node[right=5mm of leaf] {Blattknoten};
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\tikzset{register/.style={draw=black, minimum width=20pt, text depth=0pt, text height=1.5ex, outer sep=0pt}}
\tikzset{reference/.style={->, thick}}

\begin{frame}{\book{} Verketteter Baum als Datenstruktur}
  \begin{block}{Verketteter Baum (\type{Datenstruktur})}
    \begin{itemize}
      \item \stress{Knoten} sind \stress{Objekte}.
      \item \stress{Kinder} werden als \stress{Referenzen} auf andere Knoten gespeichert.
      \item Wichtige Bedingung:
        \begin{itemize}
          \item Keine Referenz darf zurück zum Wurzelknoten führen.
          \item Zu jedem anderen Knoten muss genau eine Referenz existieren.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}
        \node[register] (av) {A};
        \node[register, right=0pt of av] (ac1) {};
        \node[register, right=0pt of ac1] (ac2) {};

        \node[register, below=20pt of av] (bv) {B};
        \node[register, right=0pt of bv] (bc1) {};

        \node[register, right=80pt of av] (cv) {C};

        \node[register, below=20pt of cv] (dv) {D};

        \draw[reference] (ac1.center) to (bv.north);
        \draw[reference] (ac2.center) to (cv.west);
        \draw[reference] (bc1.center) to (dv.west);
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{tikzpicture}[level distance=10mm]
        \node[tnode, troot] {A}
          child { node[tnode, tinner] {B} 
            child { node[tnode, tleaf] {D} }
          }
          child { node[tnode, tleaf] {C} };
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\lstset{language=cs-pseudo}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Verketteter Baum in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    structure LTree<E> { root: LTNode<E>}

    algorithm root(this: LTree<E>)
      return this.root

    algorithm isEmpty(this: LTree<E>)
      return this.root = None

    structure LTNode<E> { value: E, children: List<LTNode<E>> }
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Operationen für \texttt{LTNode}}
  \begin{lstlisting}
    structure LTNode<E> { value: E, children: List<LTNode<E>> }

    algorithm children(this: LTNode<E>)
      return copy(this.children)

    algorithm value(this: LTNode<E>)
      return this.value

    algorithm addChild(this: LTNode<E>, value: E)
      child := new LTNode<E>(value, new AList())
      add(this.children, child)

    algorithm removeChild(this: LTNode<E>, idx: int)
      remove(this.children, idx)

    algorithm isLeaf(this: LTNode<E>)
      return size(this.children) = 0
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\tikzset{txtnode/.style={rounded corners, draw=black!90, fill=black!20, outer sep=0pt}}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Beispiel: Syntaxbaum}
  \begin{center}
    \code{if (x < 0) return -x;}

    \vfill

    \begin{forest}
      [\texttt{if}
        [$<$
          [x]
          [0]
        ]
        [\texttt{return}
          [-
            [x]
          ]
        ]
      ]
    \end{forest}

    % \begin{tikzpicture}
    %   \node[txtnode] {if}
    %     child { node[txtnode] {$<$}
    %       child { node[txtnode] {x} }
    %       child { node[txtnode] {0} }
    %     }
    %     child { node[txtnode] {\texttt{return}}
    %       child { node[txtnode] {-} 
    %         child { node[txtnode] {x} }
    %       }
    %     };
    % \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Dependecy Tree}
  \small
  \begin{forest}
    [bash
      [dash
        [libc6]
        [debianutis]
        [dpkg]
      ]
      [libc6
        [libgcc1]
      ]
      [libtinfo5
        [libc6]
      ]
      [base-files
        [awk]
      ]
      [debianutils
        [libc6]
        [sensible-utils]
      ]
    ]
  \end{forest}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: DOM-Tree}
  \begin{center}
    \begin{forest}
      [{\lstinline|<html>|}
        [{\lstinline|<head>|}
          [{\lstinline|<title>|}]
          [{\lstinline|<style>|}]
          [{\lstinline|<script>|}]
        ]
        [{\lstinline|<body>|}
          [{\lstinline|<h1>|}]
          [{\lstinline|<article>|}
            [{\lstinline|<p>|}]
            [{\lstinline|<p>|}]
            [{\lstinline|<p>|}]
          ]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{center}  
  % noch ein beispiel: HTML-dokument
  % DOM = document object model
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Vererbungshierarchie}
  \begin{center}
    \begin{forest}
      [{\lstinline|AbstractCollection|}
        [{\lstinline|AbstractList|}
          [{\lstinline|LinkedList|}]
          [{\lstinline|ArrayList|}]
          [{\lstinline|Vector|}
            [{\lstinline|Stack|}]
          ]
        ]
        % [{\lstinline|AbstractQueue|}
        %   [{\lstinline|ArrayBlockingQueue|}]
        %   [{\lstinline|ConcurrentLinkedQueue|}]
        % ]
        [{\lstinline|AbstractSet|}
          [{\lstinline|HashSet|}]
          [{\lstinline|TreeSet|}]
        ]
      ]
    \end{forest}  
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Entscheidungsbaum}
  \begin{center}
  % Wal, Schnabeltier, Büffel, Mensch, Zander
    \tikzset{choice/.style={midway, above, sloped, font=\scriptsize}}
    \begin{forest}
      [Säugetier?
        [Beinanzahl?, edge label={node[choice] {Ja}}
          [Wal, edge label={node[choice] {0}}]
          [Mensch, edge label={node[choice] {2}}]
          [Eierlegend?, edge label={node[choice] {4}}
            [Schnabeltier, edge label={node[choice] {Ja}}]
            [Büffel, edge label={node[choice] {Nein}}]
          ]
        ]
        [Geflügelt?, edge label={node[choice] {Nein}}
          [Rabe, edge label={node[choice] {Ja}}]
          [Zander, edge label={node[choice] {Nein}}]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Skilltree}
  \begin{center}
    \begin{forest}
      for tree={grow=east, s sep=2pt},
      [Start
        [Festmahl
          [Bezauberung]
          [Bonbonregen]
          [Redseligkeit]
        ]
        [Heilung
          [Selbstheilung]
          [Magierrüstung]
          [Wiederbelebung]
        ]
        [Post-It
          [Klausurvisionen]
          [Karteikarte]
        ]
        [Logorrhö
          [Djinn]
          [Albernheit]
        ]
        [Zauberstab
          [8bit-Robe]
          [Sprachsegen]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel: Spielbaum}
  \begin{center}
    \begin{forest}
      for tree={grow=east},
      [Start
        [P1: Schere
          [P2: Schere]
          [P2: Stein]
          [P2: Papier]
        ]
        [P1: Stein
          [P2: Schere]
          [P2: Stein]
          [P2: Papier]
        ]
        [P1: Papier
          [P2: Schere]
          [P2: Stein]
          [P2: Papier]
        ]
      ]
    \end{forest}
  \end{center}
\end{frame}

% \begin{frame}{\book{} Weitere Beispiele}
%   Bäume werden auch genutzt als

%   \begin{itemize}
%     \item Abhängigkeitsbäume
%     \item Abstrakte Syntaxbäume
%     \item 
%   \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}{\book{} Klasseninvariante für \texttt{LTree}}
  Definiere $D(root)$ als die Menge aller Nachkommen von $root$:
  \begin{itemize}
    \item $\text{children}(root) \subseteq D(root)$
      \begin{itemize}
        \item alle Kinder von $root$ sind in $D(root)$
      \end{itemize}
    \item $x \in D(root) \rightarrow \text{children}(x) \subseteq D(root)$
      \begin{itemize}
        \item für jedes Element in $D(root)$ sind dessen Kinder auch in $D(root)$
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Klasseninvariante:

  \begin{itemize}
    \item $\forall n \in D(root) \cup \lbrace root \rbrace \colon root \notin \text{children}(n)$
      \begin{itemize}
        \item $root$ taucht nirgendwo als Kind auf (auch nicht von sich selbst)
      \end{itemize}
    \item $\forall n \in D(root) \colon \exists_{=1} m \in D(root) \colon n \in \text{children}(m) $
      \begin{itemize}
        \item $\exists_{=1}$ heißt \enquote{es existiert genau ein}
        \item[$\Rightarrow$] jeder Nachkomme von $root$ hat genau einen Elternknoten
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Frage: Gilt diese Invariante für \code{LTree}?
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis von Klasseninvarianten}
  Beweis von Klasseninvarianten:

  \begin{enumerate}\itemsep5pt
    \item Gilt die Klasseninvariante nach dem Konstruktoraufruf? {\Large \blossom}
      \begin{itemize}
        \item Falls es mehrere Konstruktoren gibt: Beweis für jeden Konstruktor führen!
      \end{itemize}
    \item Für alle Methoden der Klasse:
      \begin{itemize}\itemsep5pt
        \item Gegeben: Klasseninvariante gilt vor dem Aufruf
        \item Gesucht: Gilt die Invariante auch nach dem Aufruf? {\Large \blossom}
        \item Bei komplizierteren Methoden mit Schleifen kann eine Schleifeninvariante in der Methode helfen.
      \end{itemize}
    \item Klasseninvariante gilt, wenn alle diese Fragen mit Ja beantwortet werden konnten. {\Large \blossom}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis der Klasseninvariante: Konstruktor}
  \begin{enumerate}
    \item Gilt die Klasseninvariante nach dem Konstruktoraufruf?
      \begin{itemize}\itemsep5pt
        \item Wir haben im Pseudocode keinen expliziten Konstruktor.
        \item Annahme: Aufruf sieht immer wie folgt aus
          \begin{itemize}
            \item \code{root := new LTNode<E>(value, new AList<E>())}
            \item \code{tree := new LTree<E>(root)}
          \end{itemize}
        \pause\item[$\Rightarrow$] $D(root) = \lbrace\rbrace$
        \pause\item[$\Rightarrow$] $root \notin D(root)$ {\Large\blossom{}}
        \pause\item $\forall n \in D(root) \colon ...$ gilt, weil $D(root)$ leer ist {\Large \blossom}
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis der Klasseninvariante: Operationen von \texttt{LTree}}
  \begin{enumerate}
    \item[2.] Für alle Methoden der Klasse: Wenn die Invariante vor dem Aufruf gilt, gilt sie auch nachher noch?
      \begin{itemize}\itemsep5pt
        \item Unsere Methoden nennen wir im Pseudocode Operationen.
        \pause\item Für \code{isEmpty} ist der Beweis trivial:
          \begin{itemize}
            \item \code{isEmpty} ändert keine Variable in der Datenstruktur
            \item[$\Rightarrow$] Invariante gilt vorher $\Rightarrow$ Invariante gilt nachher {\Large \blossom}
          \end{itemize}
        \pause\item Bei \code{root} haben wir ein Problem:
          \begin{itemize}
            \item Die Operation \code{root} gibt einen Teil des Inneren der Datenstruktur nach außen preis.
            \item[$\Rightarrow$] Wir müssen beweisen, dass nichts von dem, was man mit diesem \code{root}-Element machen kann, unsere Klasseninvariante gefährdet.
          \end{itemize}
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis der Klasseninvariante: Operationen von \texttt{LTNode}}
  Was kann man mit \code{root} machen?
  \begin{itemize}
    \pause\item \code{value} und \code{isLeaf} verändern nichts {\Large \blossom}
    \pause\item \code{children} wäre problematisch, wenn die zurückgegebene Liste bearbeitet wird
      \begin{itemize}
        \item Liste wird aber kopiert
        \item[$\Rightarrow$] Veränderungen an der Liste, wirken sich nicht auf das Objekt aus {\Large \blossom}
        \pause\item Kindknoten werden nach außen preisgegeben
          \begin{itemize}
            \item nicht schlimm, so lange die Operationen von \code{LTNode} die Invariante nicht gefährden (und das beweisen wir gerade)
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \pause\item \code{removeChild}
      \begin{itemize}
        \pause\item[$\Rightarrow$] $D'(root) = D(root) \setminus \lbrace n \rbrace$
          \begin{itemize}
            \item Knoten $n$ wird aus $D(root)$ entfernt
          \end{itemize}
        \pause\item[$\Rightarrow$] $D'(root) \subset D(root)$
          \begin{itemize}
            \item $D'(root)$ ist eine Teilmenge von $D(root)$
          \end{itemize}
        \pause\item $root \notin D(root) \Rightarrow root \notin D'(root)$ {\Large \blossom}
        \pause\item $\forall n \in D(root) \colon ... \Rightarrow \forall n \in D'(root) \colon ... $ {\Large \blossom}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beweis der Klasseninvariante: \texttt{addChild}}
  \begin{itemize}
    \item \code{addChild}
      \begin{itemize}
        \pause\item $D'(root) = D(root) \cup \lbrace n \rbrace$ und $n \in \text{children}(root)$
          \begin{itemize}
            \item Knoten $n$ wird hinzugefügt
          \end{itemize}
        \pause\item Knoten $n$ wurde neu erzeugt
        \pause\item[$\Rightarrow$] $\forall m \in D(root) \colon n \notin \text{children}(m)$
          \begin{itemize}
            \item $n$ ist kein Kind von irgendeinem Knoten außer $root$
          \end{itemize}
        \pause\item[$\Rightarrow$] $\exists_{=1} m \in D'(root) \colon n \in \text{children}(m)$ {\Large \blossom}
          \begin{itemize}
            \item $m = root$ ist der einzige Elternknoten von $n$
          \end{itemize}
        \pause\item Außerdem: $root \notin \text{children}(n)$ da $\text{children}(n) = \lbrace\rbrace$ {\Large \blossom}
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \pause\vfill

  \begin{enumerate}
    \item[3.] Die Klasseninvariante gilt für \code{LTree} (und \code{LTNode}). {\Huge \blossom}
      \begin{itemize}
        \lstset{language=java}
        \item Aber: Nur so lange niemand von außen an den internen Kindlisten der einzelnen Knoten herumspielt!
        \item[$\Rightarrow$] dazu gibt es in Java das Schlüsselwort \code{private}
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{\dragon{} Ein großes Immerwahr erblüht}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/sun-flower-726978_1280.jpg}
\end{frame}

\section{Tiefensuche}

\begin{frame}{\dragon{} Tiefentauben}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/twemoji_1f426_bird.pdf}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Tiefentauben (\type{Helfer})}
        Tiefentauben lieben es \stress{in die Höhe} zu steigen.
        Da in ihren Gehirnen aber die y-Achse umgekehrt ist, bezeichnen sie das als \enquote{in die Tiefe fliegen}, was ihnen auch ihren Namen gegeben hat.
        Wenn sie für einen Infomagier Daten aus einer Speichereiche holen sollen, steigen sie immer ganz nach oben auf und fliegen erst wieder auf tiefere Äste, wenn es oben nichts mehr zu finden gibt.
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Tiefensuche}
  \begin{block}{Tiefensuche (\type{Algorithmus})}
    Suche einen Wert in einem Baum.

    \begin{itemize}
      \item Beginne bei der Wurzel
      \item Durchsuche das erste Kind
        \begin{itemize}
          \item falls Wert gefunden $\Rightarrow$ fertig
        \end{itemize}
      \item Durchsuche das zweite Kind
        \begin{itemize}
          \item falls Wert gefunden $\Rightarrow$ fertig
        \end{itemize}
      \item ...
      \item Wenn keins der Kinder den Wert enthält kann er nicht gefunden werden.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Tiefensuche in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm dfs(tn: TNode<E>, el: E)
      if value(tn) = el then
        return tn
      for i := 0 to size(children(tn)) step 1 do
        res := dfs(children(tn)[i], el)
        if res != None then
          return res
      return None
  \end{lstlisting}

  \vspace{-5mm}

  \hfill {\Huge \princess}

  \begin{itemize}
    \item Effizienzklasse: \pause\Oof{n}
    \pause\item \code{dfs} steht für \textit{depth first search}
    \item Rückgabewert kann variieren
      \begin{itemize}
        \item Knoten, an dem der Wert gefunden wurde (wie hier)
        \item gesamter Pfad zum Knoten (Liste von Knoten)
        \item im Spielbaum: Spielzug, der zur gefundenen Situation führt
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Tiefensuche}
  \tikzset{move/.style={->, thick}}
  \begin{forest}
    for tree={s sep=35pt, l sep=35pt},
    [A, name=a
      [B, name=b
        [E, name=e]
        [F, name=f]
        [G, name=g]
      ]
      [C, name=c
        [H, name=h]
        [I, name=i]
      ]
      [D, name=d
        [J, name=j, fill=green!40]
      ]
    ]
    \pause
    \draw[move, bend right] (a) to (b);
    \pause
    \draw[move, bend right] (b) to (e);
    \pause
    \draw[move, bend left] (e) to (f);
    \pause
    \draw[move, bend left] (f) to (g);
    \pause
    \draw[move, bend left] (g) to (c);
    \pause
    \draw[move, bend right] (c) to (h);
    \pause
    \draw[move, bend left] (h) to (i);
    \pause
    \draw[move, bend left] (i) to (d);
    \pause
    \draw[move, bend right] (d) to (j);
  \end{forest}  
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Optimale Suche im Baum}
  \begin{block}{Optimale Suche im Baum (\type{Problem})}
    \begin{itemize}
      \item Gleiche Anforderung wie \stress{Suche}
        \begin{itemize}
          \item finde $i$, so dass $s(x_i)$ gilt
        \end{itemize}
      \item Zusätzlich: $\text{dist}(root, x_i) = \min_{j \in S}(\text{dist}(root, x_j))$
        \begin{itemize}
          \item $S = \lbrace j | s(x_j) \rbrace$ (Menge aller Lösungen)
          \item $\text{dist}(n, m)$ ist der Abstand zwischen Knoten $n$ und $m$
          \item[$\Rightarrow$] Gesucht ist die \stress{Lösung mit minimaler Distanz} zum Wurzelknoten.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Beispiel: In einem Spielbaum möchte man nicht nur einen Weg zum Sieg finden, sondern den \stress{schnellsten} Weg.
    % TODO zweites beispiel
  \end{itemize}
\end{frame}

\tikzset{solution/.style={fill=green!40}}

\begin{frame}{\book{} Optimalität von Tiefensuche}
  Frage: Ist \code{dfs} optimal?

  \vfill\pause

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[level distance=30pt]
    \node[tnode] (A) {A}
      child { node[tnode] (B) {B} 
        child { node[tnode] (E) {E} 
          child { node[tnode, solution] (Za) {Z} }
        }
        child { node[tnode] (F) {F} }
      }
      child { node[tnode] (C) {C} }
      child { node[tnode] (D) {D} }
      child { node[tnode, solution] (Zb) {Z} };
    \node[left=3pt of A] {$root = x_0$};
    \node[left=3pt of B] {$x_1$};
    \node[left=3pt of E] {$x_2$};
    \node[left=3pt of Za] {$x_3$};
    \node[right=3pt of F] {$x_4$};
    \node[right=3pt of C] {$x_5$};
    \node[right=3pt of D] {$x_6$};
    \node[right=3pt of Zb] {$x_7$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \vfill

  Antwort: Nein.
  \begin{itemize}
    \item Im Beispiel findet \code{dfs} die Lösung $x_3$ mit $\text{dist}(root, x_3) = 3$.
    \item Optimal wäre aber die Lösung $x_7$ mit $\text{dist}(root, x_7) = 1$.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Unendliche Bäume}

  Bäume können unendlich groß sein.

  \vfill\pause

  \begin{itemize}
    \item Beispiel: Spielbaum für Schach
      \begin{itemize}
        \item Weiß zieht linken Turm eins nach vorne.
        \item Schwarz zieht linken Turm eins nach vorne.
        \item Weiß zieht linken Turm eins zurück.
        \item Schwarz zieht linken Turm eins zurück.
        \item Diese Zugreihenfolge lässt sich beliebig oft wiederholen.
      \end{itemize}
    \pause\item[$\Rightarrow$] Tiefensuche endet nie
  \end{itemize}

  \vfill

  \begin{center}
    \includegraphics<1->[width=.35\textwidth]{img/checkmate-1511866_1280.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\section{Breitensuche}

\begin{frame}{\dragon{} Breitenhörnchen}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/u1F43F-chipmunk.pdf}
    \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Breitenhörnchen (\type{Helfer})}
        Im Gegensatz zu Tiefentauben klettern \stress{Breitenhörnchen} nicht so gerne auf hohe Äste.
        Dafür können Sie aber sehr behende von einem Ast zum nächsten \stress{springen}.
        Sie durchsuchen daher für den Infomagier immer erst alle Knotenfrüchte der \stress{untersten Ebene}, dann die der \stress{nächsthöheren} und so weiter.
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Breitensuche}
  \begin{block}{Breitensuche (\type{Algorithmus})}
    Idee: Eine \enquote{Ebene} nach der anderen abarbeiten.

    \begin{itemize}
      \item Füge den Wurzelknoten der Liste $V$ hinzu
        \begin{itemize}
          \item $V$ enthält die Knoten, die noch durchsucht werden müssen
        \end{itemize}
      \item So lange $V$ noch nicht leer ist:
        \begin{itemize}
          \item Entferne das erste Element $n$ aus $V$
          \item Ist $n$ das gesuchte Element $\Rightarrow$ fertig
          \item Füge alle Kinder von $n$ hinten zu $V$ hinzu
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Breitensuche in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm bfs(haystack: Tree<E>, needle: E)
      v := new Queue<E>()
      enqueue(v, root(haystack))
      while not isEmpty(v) do
        n := dequeue(v)
        if value(n) = needle then
          return n
        for c in children(n) do
          enqueue(v, c)
  \end{lstlisting}

  \begin{itemize}
    \item Effizienzklasse: \pause\Oof{n}
    \pause\item \code{for x in lst} ist eine Foreach-Schleife
    \item \code{v} verbraucht zusätzlichen Speicher
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Breitensuche}
  \tikzset{move/.style={->, thick}}
  \begin{forest}
    for tree={s sep=35pt, l sep=35pt},
    [A, name=a
      [B, name=b
        [E, name=e]
        [F, name=f]
        [G, name=g]
      ]
      [C, name=c
        [H, name=h]
        [I, name=i]
      ]
      [D, name=d
        [J, name=j, fill=green!40]
      ]
    ]
    \pause
    \draw[move, bend right] (a) to (b);
    \pause
    \draw[move, bend right] (b) to (c);
    \pause
    \draw[move, bend left] (c) to (d);
    \pause
    \draw[move] (d) to (e);
    \pause
    \draw[move, bend right] (e) to (f);
    \pause
    \draw[move, bend left] (f) to (g);
    \pause
    \draw[move, bend right] (g) to (h);
    \pause
    \draw[move, bend left] (h) to (i);
    \pause
    \draw[move, bend right] (i) to (j);
  \end{forest}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Tiefensuche vs Breitensuche}
  Tiefensuche und Breitensuche sind Spezialfälle der linearen Suche.

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Ein Element nach dem anderen wird durchsucht
    \item bis das gesuchte Element gefunden wurde
    \item oder man am Ende der Datenstruktur angekommen ist
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Unterschied: Art der Aufzählung

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Tiefensuche durchläuft erst alle Knoten des ersten Kindes
      \begin{itemize}
        \item dann alle Knoten des zweiten Kindes, des dritten, usw ...
      \end{itemize}
    \item Breitensuche durchläuft erst alle Kinder des Wurzelknotens
      \begin{itemize}
        \item dann alle deren Kinder, usw...
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Der Haken: Das Aufbauen der Aufzählung kostet Speicherplatz.
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Speicherverbrauch: Worst-Case}
  Speicherverbrauch von \code{dfs}:

  \begin{itemize}
    \pause\item Worst-Case: Jeder Knoten hat nur ein Kind und das gesuchte Element ist der Blattknoten.
    \pause\item[$\Rightarrow$] $n$ rekursive Aufrufe
    \pause\item[$\Rightarrow$] $n$ Einträge im Callstack
    \pause\item[$\Rightarrow$] Speicherverbrauch ist in \Oof{n}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Speicherverbrauch von \code{bfs}:

  \begin{itemize}
    \pause\item Worst-Case: Jeder Knoten hat $b$ Kinder und das Element ist ein Blatt auf der letzten ($d$-ten) Ebene.
    \pause\item[$\Rightarrow$] alle $b^d$ Blätter müssen gespeichert werden
    \pause\item[$\Rightarrow$] $n = 1 + b + b^2 + b^3 + ... + b^d$
    \pause\item[$\approx$] $b^d$ für sehr große $d$ ($b^d$ wächst am schnellsten) %TODO genauer
    \pause\item[$\Rightarrow$] Speicherverbrauch ist in \Oof{n}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Vollständiger Baum}
  \begin{block}{Vollständigkeit (\type{Eigenschaft})}
    Ein Baum ist \stress{vollständig}, wenn
    \begin{itemize}
      \item jeder Knoten bis zu Tiefe $d-1$ genau $b$ Kinder hat
        \begin{itemize}
          \item man nennt $b$ den \textit{branching factor}
          \item $d$ steht für \textit{depth}, also die Gesamttiefe des Baums
        \end{itemize}
      \item und jeder Knoten der Tiefe $d$ ein Blattknoten ist.
    \end{itemize}
  \end{block}

  \vspace{5mm}

  \begin{forest}
    for tree={s sep=2pt},
    [A, tikz={\node[fit to=tree] (atr) {};}
      [B, tikz={\node[fit to=tree] (btr) {};}
        [F]
        [G]
        [H]
        [I]
      ] {
        \draw[<->, thick] ($(btr.south east) - (5pt,0)$) -- ($(btr.south west) + (5pt,0)$);
        \node at ($(btr.south) + (0,-10pt)$) {$b = 4$};
      }
      [C
        [J]
        [K]
        [L]
        [M]
      ]
      [D
        [N]
        [O]
        [P]
        [Q]
      ]
      [E
        [R]
        [S]
        [T]
        [U]
      ]
    ]
    \draw[<->, thick] (atr.north east) -- (atr.south east);
    \node[right=10pt of atr.east] {$d = 3$};
  \end{forest}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Speicherverbrauch: Vollständiger Baum}
  Der Speicherverbrauch von \code{dfs} und \code{bfs} sieht gleich aus, gilt aber für unterschiedliche Worst-Cases:

  \begin{itemize}
    \pause\item \code{dfs}: quasi eine Liste (jedes Element hat ein Nachfolgeelement)
    \pause\item \code{bfs}: \enquote{normaler} in alle Richtungen gleichmäßiger Baum
    \pause\item \code{dfs} ist bei \enquote{kaputten} Bäumen schlecht, \code{bfs} bei \enquote{gesunden}
  \end{itemize}

  \vfill\pause

  Frage: Wie schneidet \code{dfs} für \enquote{gesunde} vollständige Bäume ab?

  \begin{itemize}
    \pause\item jeder Knoten hat \code{b} Kinder
    \pause\item der Baum ist \code{d} Knoten tief
    \pause\item maximale Tiefe $d$ bestimmt Speicherverbrauch
    \pause\item[$\Rightarrow$] Speicherverbrauch ist in \textcolor{THMgreen}{\Oof{d}} statt \textcolor{red}{\Oof{b^d}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Iterative Tiefensuche}

\begin{frame}{\dragon{} Angebundene Tiefentaube}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/iddfs4.pdf}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Iterative Tiefensuche}
  \begin{block}{Iterative Tiefensuche (\type{Algorithmus})}
    Idee: Nutze Tiefensuche, aber beschränke die Tiefe
    \begin{itemize}
      \item Tiefensuche bis zu Ebene 1
      \item neue Tiefensuche bis zu Ebene 2
      \item neue Tiefensuche bis zu Ebene 3
      \item ...
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\book{} Iterative Tiefensuche in Pseudocode}
  \begin{lstlisting}
    algorithm dfs(haystack: TNode<E>, needle: E,
        depth: int, maxdepth: int)
      if value(haystack) = needle then
        return haystack
      if depth < maxdepth then
        for c in children(haystack) do
          res := dfs(c, needle, depth+1, maxdepth)
          if res != None then
            return res
      return None
  \end{lstlisting}

  \begin{lstlisting}
    algorithm iddfs(haystack: TNode<E>, needle: E, tdepth: int)
      for i := 0 to tdepth step 1 do
        res := dfs(haystack, needle, 0, i)
        if res != None then
          return res
      return None
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Beispiel für Iterative Tiefensuche}
  \tikzset{move/.style={->, thick}}
  \tikzset{it1/.style={draw=highlight}}
  \tikzset{it2/.style={draw=red}}
  \begin{forest}
    for tree={s sep=35pt, l sep=35pt},
    [A, name=a
      [B, name=b
        [E, name=e]
        [F, name=f]
        [G, name=g]
      ]
      [C, name=c
        [H, name=h]
        [I, name=i]
      ]
      [D, name=d
        [J, name=j, fill=green!40]
      ]
    ]
    \pause
    \draw[move, it1, bend right] (a) to (b);
    \pause
    \draw[move, it1, bend left] (b) to (c);
    \pause
    \draw[move, it1, bend left] (c) to (d);
    \pause
    \draw[move, it2, bend right] (a.north) to (b.north);
    \pause
    \draw[move, it2, bend right] (b) to (e);
    \pause
    \draw[move, it2, bend left] (e) to (f);
    \pause
    \draw[move, it2, bend left] (f) to (g);
    \pause
    \draw[move, it2, bend left] (g) to (c);
    \pause
    \draw[move, it2, bend right] (c) to (h);
    \pause
    \draw[move, it2, bend left] (h) to (i);
    \pause
    \draw[move, it2, bend left] (i) to (d);
    \pause
    \draw[move, it2, bend right] (d) to (j);
  \end{forest}

  \vfill

  \uncover<13->{
  Besuchsreihenfolge: A, \textcolor{THMgreen}{A, B, C, D}, \textcolor{red}{A, B, E, F, G, C, H, I, D, J}}
\end{frame}

\begin{frame}{\book{} Eigenschaften der Iterativen Tiefensuche}
  \begin{itemize}\itemsep5pt
    \item Laufzeit:
      \begin{itemize}
        \pause\item erste Ebene wird $d$ mal durchsucht, zweite $d-1$ mal, ...
        \pause\item \Oof{d b^0 + (d-1) b^1 + ... + b^d}
        \pause\item[$=$] \Oof{b^d} $=$ \textcolor{THMgreen}{\Oof{n}}
        \pause\item langsamer als \code{bfs} oder \code{dfs}
        \item aber nur um einen konstanten Faktor % TODO genauer
      \end{itemize}
    \pause\item Speicherverbrauch: \pause\textcolor{THMgreen}{\Oof{d}}
    \pause\item optimal? \pause{\Large \checkmark}
    \pause\item Zusätzlicher Vorteil: Iteratives Feedback
      \begin{itemize}
        \item \code{iddfs} gibt nach jedem Durchlauf ein Zwischenergebnis
        \item diese Information kann man nutzen
          \begin{itemize}
            \item Rückmeldung an den Benutzer
            \item besten Pfad bei nächster Iteration zuerst besuchen
          \end{itemize}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildquellen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/RunzligeRanunkula2.png}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Emojis: Fxemoji, Mozilla Foundation, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Vogel-Emoji: Twitter, Lizenz: CC BY 4.0
    \item Titelbild: Christopher Schölzel
    \item Speichereichen: Julia Jelitzki
    \item Sonstige Bilder: Pixabay, Lizenz: Public Domain
  \end{itemize}
\end{frame}

%TODO feedback

\end{document} 